\chapter{总结与展望}

\section{全文工作总结}

矿井巷道环境具有空间狭长、结构重复、卫星导航不可用以及局部观测易退化等特点，传统依赖单一局部几何信息的定位方法在该场景下容易出现建图一致性不足、连续定位稳定性下降以及大尺度地图调用效率偏低等问题。围绕上述问题，本文以“基于多源结构先验的矿井巷道定位方法研究”为主题，从高精地图构建、先验约束定位以及地图组织调度三个层面开展研究，形成了较为完整的技术路线。

在高精地图构建方面，本文针对矿井巷道长距离运行过程中误差累积明显、局部观测约束不足的问题，提出了基于几何结构约束的矿井巷道建图方法。该方法以关键帧位姿图为基础，将巷道场景中可获取的全局长度先验、全局角度先验以及局部地面平面、侧壁方向等几何信息统一建模到优化框架中，实现了多类结构约束的联合求解。通过将传统建图问题由局部配准主导的位姿优化扩展为融合全局结构信息的图优化过程，本文方法能够有效抑制长距离建图中的误差累积，提高矿井巷道地图的全局一致性和结构准确性，为后续定位提供可靠的高精先验地图基础。

在连续定位方面，本文针对矿井巷道中沿轴向结构重复、非轴向约束不均衡、局部配准结果易波动的问题，提出了基于先验体素约束与轴向分解融合的矿井定位方法。该方法利用 IMU 预测构建初始位姿先验，并分别获得帧间配准观测和地图配准观测；随后，引入先验体素命中统计对地图观测置信度进行修正，并结合巷道中轴信息将位姿观测分解为轴向分量与非轴向分量；最后，通过差异化权重融合实现当前时刻位姿估计。该方法充分利用了矿井巷道结构在不同方向上的约束差异，增强了定位系统在结构重复、局部退化和观测质量波动场景下的稳定性。

在面向连续定位的先验地图调度方面，本文针对大尺度矿井场景下整图加载开销大、地图调用效率偏低的问题，提出了面向连续定位的高精先验地图组织与动态调度方法。该方法在不改变正式高精地图构建原则的前提下，对离线优化后的高精地图进行规则瓦片化分区，并建立包含瓦片空间原点和分辨率信息的元数据索引；在定位运行过程中，根据当前位置动态选择邻域瓦片集合，构建局部匹配地图，并通过距离门控与原点滞回策略抑制频繁切换。该方法提高了高精地图在大范围矿井环境中的调度效率，降低了定位系统的内存占用和匹配计算负担，增强了系统的工程可部署性。

综上，本文围绕矿井巷道定位任务构建了“高精地图构建--连续定位估计--先验地图服务支撑”的整体研究链条。相关研究表明，多源结构先验不仅能够用于提升离线建图精度，也能够在在线定位和系统运行层面持续发挥作用。本文的研究工作为复杂矿井场景下高精地图支撑的定位方法研究提供了有益思路，也为矿井无人化装备定位系统的落地应用提供了方法基础。

\section{本文工作的主要特点}

与现有仅依赖局部点云配准或单类先验信息的矿井定位方法相比，本文工作的主要特点可概括为以下三个方面。

（1）从系统链条角度组织研究内容，形成了由建图、定位到地图服务相互衔接的完整技术路线。本文并未将高精地图构建、定位估计与地图调用割裂处理，而是强调多源结构先验在不同阶段中的连续作用，使论文整体逻辑更加完整。

（2）从矿井巷道环境特征出发设计方法。无论是第三章中的几何结构约束建图，第四章中的轴向分解与先验体素约束融合，还是第五章中的高精地图瓦片化组织与动态调度，均紧密围绕矿井巷道狭长、重复、分支多和场景范围大的特点展开，具有较强的问题针对性。

（3）兼顾了方法有效性与工程可实现性。本文不仅关注定位精度和建图一致性等理论指标，同时也考虑了大尺度场景下的地图组织方式、运行效率和部署需求，使所得方法具备进一步面向实际系统转化的基础。

\section{存在的不足}

尽管本文围绕矿井巷道定位开展了较为系统的研究，并取得了一定结果，但仍存在以下不足。

首先，本文在高精地图构建过程中引入了多类几何结构先验，但相关先验信息的获取仍具有一定依赖性。例如，长度先验、角度先验或局部结构辅助信息在不同矿井场景中的获取难度和准确程度存在差异，当先验质量不足或存在偏差时，建图与定位效果可能受到影响。因此，如何降低对人工先验或显式结构标注的依赖，仍有待进一步研究。

其次，第四章提出的连续定位方法虽然在矿井巷道场景下具有较好的适应性，但本质上仍属于以先验地图匹配为核心的定位框架。当场景中发生较大范围环境变化、局部结构被遮挡或新增作业设施显著改变原始巷道几何特征时，先验地图与当前观测之间可能出现较大差异，从而影响匹配结果的稳定性和可靠性。

再次，第五章所提出的高精先验地图组织与动态调度方法重点解决了大尺度地图调用效率问题，但当前地图分区方式主要基于规则网格划分，尚未进一步结合巷道拓扑结构开展更高层次的语义化地图组织研究。在更复杂的矿井网络环境中，仅依赖规则瓦片索引可能仍存在地图组织粒度与实际巷道结构不完全一致的问题。

最后，受实验条件和论文篇幅所限，本文在实验验证方面仍存在一定局限。部分实验更多体现了方法机理与工程可行性，而在更多矿井实测场景、更长时间连续运行工况以及更复杂动态扰动条件下的系统级验证仍需进一步补充。

\section{后续研究展望}

针对本文存在的不足，后续可从以下几个方向进一步开展研究。

（1）面向更弱先验条件的高精地图构建方法研究。未来可考虑将数据驱动结构识别与传统几何约束建图相结合，增强系统对巷道几何特征的自动提取能力，从而降低对人工先验信息的依赖，提高建图方法在不同矿井环境中的适用性。

（2）面向环境变化的鲁棒定位研究。针对矿井作业环境中局部设施变化、临时障碍物遮挡以及粉尘干扰等问题，可进一步研究动态环境感知、变化区域识别以及先验地图自适应匹配方法，以提升定位系统在非静态矿井环境下的鲁棒性。

（3）面向拓扑结构的地图组织与调度方法研究。当前第五章主要采用规则瓦片化方式对高精地图进行组织与服务，后续可进一步结合矿井巷道拓扑关系、岔口结构和功能区域划分，构建兼具几何信息与拓扑语义的信息化地图表示方法，为定位、导航和路径规划提供更加统一的地图支撑。

（4）面向工程应用的系统集成与长期运行验证。未来可将本文提出的建图、定位与地图调度方法进一步集成到矿井无人驾驶车辆或巡检机器人系统中，结合真实矿井生产环境开展更长周期、更复杂工况下的运行测试，从系统稳定性、计算资源消耗和应用适应性等多个维度进行综合评估。

总体而言，矿井巷道定位仍然是一个兼具理论价值与工程挑战的研究方向。随着高性能传感器、智能感知算法以及矿山智能化建设的不断发展，面向复杂地下环境的高精度、高鲁棒定位方法将具有更加广阔的应用前景。本文的研究工作可为后续相关研究提供一定参考。

\newpage
