\chapter{基于先验体素约束与轴向分解融合的矿井定位方法}

\section{引言}

矿井巷道环境属于典型的卫星导航拒止场景，车辆位姿估计主要依赖激光点云、惯性信息以及已有先验地图。与地面开放环境相比，矿井巷道具有显著的狭长结构特征，沿巷道延伸方向的几何形态重复性较强，而横断面方向的结构边界相对稳定。这种方向性差异使得点云与先验地图之间的配准约束呈现出明显的不均衡性，若仍采用统一权重处理不同方向上的观测信息，则容易在局部结构退化、匹配初值偏差或观测质量波动时产生定位不稳定现象。

针对上述问题，本章提出一种基于先验体素约束与轴向分解融合的矿井定位方法，整体流程如图~\ref{fig:ch4_localization_framework} 所示。
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \makebox[\textwidth][c]{%
    \begin{tikzpicture}[
        x=1.16cm,y=1.18cm,
        io/.style={draw, rounded corners=3pt, thick, fill=blue!6, minimum width=2.8cm, minimum height=1.15cm, align=center, font=\small},
        block/.style={draw, rounded corners=4pt, thick, fill=orange!10, minimum width=3.45cm, minimum height=1.25cm, align=center, font=\small},
        branch/.style={draw, rounded corners=4pt, thick, fill=green!10, minimum width=3.55cm, minimum height=1.25cm, align=center, font=\small},
        fusion/.style={draw, rounded corners=4pt, thick, fill=red!9, minimum width=3.8cm, minimum height=1.25cm, align=center, font=\small},
        note/.style={font=\small},
        line/.style={-{Latex[length=2mm]}, thick}
    ]
        \node[io] (cloud) at (0.2,5.1) {当前帧点云\\$\mathcal{P}_k$};
        \node[io] (pred) at (4.5,5.1) {运动预测信息\\IMU/滤波状态};
        \node[io] (map) at (8.8,5.1) {先验地图\\$\mathcal{M}$};
        \node[io] (voxel) at (11.7,3.2) {先验体素表\\$\mathcal{V}$};
        \node[io] (axis) at (11.7,0.6) {巷道中轴/\\轴向参考};

        \node[block] (pre) at (0.2,3.2) {点云预处理\\坐标统一、去车体、下采样};
        \node[block] (obs) at (4.5,3.2) {位姿预测与\\双源配准观测};
        \node[block] (baseconf) at (8.8,3.2) {基础观测与\\置信度输出};

        \node[branch] (voxelhit) at (4.5,0.6) {先验体素命中统计\\地图观测非轴向置信修正};
        \node[branch] (axisdec) at (8.8,0.6) {轴向/非轴向分解\\方向性观测分量提取};
        \node[fusion] (fuse) at (6.65,-1.7) {差异化融合估计\\$\hat{\mathbf{T}}_k$};

        \draw[line] (cloud) -- (pre);
        \draw[line] (pred) -- (obs);
        \draw[line] (map) -- (obs);
        \draw[line] (pre) -- (obs);
        \draw[line] (obs) -- (baseconf);

        \draw[line] (pre.south) -- ++(0,-0.55) -| (voxelhit.west);
        \draw[line] (baseconf.south) -- (axisdec.north);
        \draw[line] (map.south) |- (voxelhit.north east);
        \draw[line] (voxel.west) -- (voxelhit.east);
        \draw[line] (axis.west) -- (axisdec.east);

        \draw[line] (voxelhit.south) -- ++(0,-0.5) -| (fuse.west);
        \draw[line] (axisdec.south) -- ++(0,-0.5) -| (fuse.east);
        \draw[line] (baseconf.south) -- ++(0,-0.7) -| (fuse.north);

        \node[note] at (3.45,-2.95) {先验体素约束支路};
        \node[note] at (9.05,-2.95) {轴向分解融合支路};
    \end{tikzpicture}
    }
    \caption{基于先验体素约束与轴向分解融合的矿井定位总体框架图}
    \label{fig:ch4_localization_framework}
\end{figure}

该方法以当前帧点云、运动预测信息和先验地图为基础，首先构建位姿预测与双源配准观测模块，得到帧间位姿观测、地图位姿观测及其基础置信度；随后，引入先验体素命中统计对地图观测在非轴向方向上的置信度进行修正，并结合巷道中轴信息将平移观测分解为轴向分量与非轴向分量；最后，通过差异化融合估计获得当前时刻位姿。通过将先验体素约束与轴向分解机制共同引入定位过程，能够在保持地图全局约束能力的同时，增强矿井巷道场景下定位结果的稳定性与适应性。

% 建议补图4.1：基于先验体素约束与轴向分解融合的矿井定位总体框架图。
% 建议内容：
% 1. 输入端包括：当前帧点云、IMU/预测信息、先验地图、先验体素表、中轴线数据。
% 2. 中间流程包括：帧到地图配准、帧间配准、配准得分置信度计算、先验体素命中统计、
%    中轴投影、轴向/非轴向分解、差异化权重融合。
% 3. 输出端包括：最终位姿估计，以及可选的调试量（map/f2f置信度、轴向与非轴向权重等）。
% 4. 图形风格建议采用流程框图，突出“先验体素约束”和“轴向分解融合”两条核心主线，
%    配准观测框架作为基础支撑模块展示即可。

\section{位姿预测与配准观测模型构建}

为将先验体素约束与轴向分解融合机制统一纳入定位估计过程，本节首先构建位姿预测与双源配准观测模型。整体上，本文采用“惯性预测--帧间配准--地图配准”的递进式观测建模策略：先利用 IMU 运动信息生成当前时刻的初始位姿预测，再依次构建帧间配准观测和地图配准观测，形成由运动先验到局部观测再到全局观测的层级化位姿估计过程。整体流程如图~\ref{fig:ch4_progressive_observation} 所示。

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \makebox[\textwidth][c]{%
    \begin{tikzpicture}[
        x=1.10cm,y=1.15cm,
        io/.style={draw, rounded corners=3pt, thick, fill=blue!6, minimum width=2.85cm, minimum height=1.1cm, align=center, font=\small},
        proc/.style={draw, rounded corners=4pt, thick, fill=orange!10, minimum width=3.25cm, minimum height=1.2cm, align=center, font=\small},
        obsbox/.style={draw, rounded corners=4pt, thick, fill=green!10, minimum width=3.05cm, minimum height=1.1cm, align=center, font=\small},
        note/.style={font=\small},
        line/.style={-{Latex[length=2mm]}, thick}
    ]
        \node[io] (lastpose) at (0.0,5.8) {上一时刻位姿\\$\hat{\mathbf{T}}_{k-1}$};
        \node[io] (imu) at (4.1,5.8) {IMU测量/\\运动信息};
        \node[proc] (predict) at (2.05,4.1) {UKF运动学预测\\生成初始位姿$\mathbf{T}_k^0$};

        \node[io] (prevcloud) at (0.0,2.0) {上一帧点云\\$\mathcal{P}_{k-1}$};
        \node[io] (curcloud1) at (4.1,2.0) {当前帧点云\\$\mathcal{P}_k$};
        \node[proc] (f2f) at (2.05,0.1) {帧间GICP配准\\局部位姿观测};
        \node[obsbox] (f2fout) at (0.0,-2.0) {帧间位姿观测\\$\hat{\mathbf{T}}_k^f,\; s_k^f$};
        \node[obsbox] (f2fconf) at (4.1,-2.0) {基础置信度\\$c_k^f$};

        \node[proc] (initsel) at (8.2,4.1) {递进式初值选择\\$\hat{\mathbf{T}}_k^f$ 优先};
        \node[io] (map) at (12.3,5.8) {先验地图\\$\mathcal{M}$};
        \node[io] (curcloud2) at (12.3,2.0) {当前帧点云\\$\mathcal{P}_k$};
        \node[proc] (mapreg) at (10.25,0.1) {帧到地图NDT配准\\全局位姿观测};
        \node[obsbox] (mapout) at (8.2,-2.0) {地图位姿观测\\$\hat{\mathbf{T}}_k^m,\; s_k^m$};
        \node[obsbox] (mapconf) at (12.3,-2.0) {基础置信度\\$c_k^m$};

        \node[proc] (obsout) at (6.15,-4.35) {输出双源观测\\供后续融合使用};

        \draw[line] (lastpose.south) -- (predict.north west);
        \draw[line] (imu.south) -- (predict.north east);

        \draw[line] (predict.south) -- (f2f.north);
        \draw[line] (prevcloud.north) -- ++(0,0.4) -| (f2f.west);
        \draw[line] (curcloud1.north) -- ++(0,0.4) -| (f2f.east);
        \draw[line] (f2f.south west) -- (f2fout.north);
        \draw[line] (f2f.south east) -- (f2fconf.north);

        \draw[line] (predict.east) -- (initsel.west);
        \draw[line] (f2fout.east) |- (initsel.south west);
        \draw[line] (initsel.south) -- (mapreg.north);
        \draw[line] (map.south) -- ++(0,-0.55) -| (mapreg.north east);
        \draw[line] (curcloud2.south) -- ++(0,-0.45) -| (mapreg.east);
        \draw[line] (mapreg.south west) -- (mapout.north);
        \draw[line] (mapreg.south east) -- (mapconf.north);

        \draw[line] (f2fout.south) -- ++(0,-0.45) -| (obsout.west);
        \draw[line] (f2fconf.south) -- ++(0,-0.45) -| (obsout.west);
        \draw[line] (mapout.south) -- ++(0,-0.45) -| (obsout.east);
        \draw[line] (mapconf.south) -- ++(0,-0.45) -| (obsout.east);

        \node[note] at (2.05,6.75) {预测层};
        \node[note] at (2.05,0.85) {局部观测支路};
        \node[note] at (10.25,6.75) {全局观测支路};
    \end{tikzpicture}
    }
    \caption{位姿预测与双源配准观测建模流程图}
    \label{fig:ch4_progressive_observation}
\end{figure}

为兼顾局部运动估计的连续性与全局地图匹配的稳定性，本文在该递进式观测框架中分别构建帧间配准观测和地图配准观测。帧间配准面向时间相邻且重叠度较高的局部点云观测，不直接依赖先验地图，因此在实现层面采用 GICP 的多线程高效实现 Fast-GICP 完成点云配准，而在理论描述上仍按 GICP 的概率配准模型构建局部位姿观测。地图配准面向大规模先验地图，为减弱显式最近邻点对匹配带来的错误对应与局部极值影响，本文采用基于体素高斯分布建模的 NDT 构建全局位姿观测。帧间配准结果优先作为地图配准的初始化位姿，二者分别输出位姿估计和匹配得分，并进一步转换为后续融合所需的观测置信信息。

\subsection{基于 IMU 运动学模型的初始位姿预测}

为提高后续配准过程的收敛稳定性，本文在每次点云观测到来之前首先利用 IMU 测量对系统状态进行先验传播，并在滤波框架中生成当前时刻的初始位姿预测。设时刻 $k$ 的滤波状态向量为：
\begin{equation}
\mathbf{x}_{k}=
\left[
\mathbf{p}_{k}^{\mathrm{T}},
\mathbf{v}_{k}^{\mathrm{T}},
\mathbf{q}_{k}^{\mathrm{T}},
\mathbf{b}_{a,k}^{\mathrm{T}},
\mathbf{b}_{g,k}^{\mathrm{T}}
\right]^{\mathrm{T}}
\end{equation}

其中，$\mathbf{p}_{k}\in \mathbb{R}^{3}$ 表示位置，$\mathbf{v}_{k}\in \mathbb{R}^{3}$ 表示速度，$\mathbf{q}_{k}=[q_{w},q_{x},q_{y},q_{z}]^{\mathrm{T}}$ 表示姿态四元数，$\mathbf{b}_{a,k}$ 与 $\mathbf{b}_{g,k}$ 分别表示加速度计偏置与陀螺仪偏置。由状态向量可进一步得到当前时刻的位姿表示：
\begin{equation}
\mathbf{T}_{k}=
\begin{bmatrix}
\mathbf{R}\left(\mathbf{q}_{k}\right) & \mathbf{p}_{k}\\
\mathbf{0}^{\mathrm{T}} & 1
\end{bmatrix}
\in SE(3)
\end{equation}

设 IMU 控制输入为 $\mathbf{u}_{k}$，则状态传播模型可统一写为：
\begin{equation}
\mathbf{x}_{k}^{-}
=
f\left(\mathbf{x}_{k-1},\mathbf{u}_{k}\right)
\end{equation}

其中，$\mathbf{x}_{k}^{-}$ 表示时刻 $k$ 的先验状态，$\mathbf{u}_{k}$ 表示 IMU 控制输入。设 IMU 坐标系为 $\{I\}$，激光雷达坐标系为 $\{L\}$，二者之间的固定外参变换为：
\begin{equation}
\mathbf{T}_{L}^{I}
=
\begin{bmatrix}
\mathbf{R}_{L}^{I} & \mathbf{t}_{L}^{I}\\
\mathbf{0}^{\mathrm{T}} & 1
\end{bmatrix}
\end{equation}

由于加速度与角速度均属于向量量，其从 IMU 坐标系到激光雷达坐标系的转换仅与旋转外参有关，因此有：
\begin{equation}
\tilde{\mathbf{a}}_{k}
=
\mathbf{R}_{L}^{I}\tilde{\mathbf{a}}_{k}^{I},
\qquad
\tilde{\boldsymbol{\omega}}_{k}
=
\mathbf{R}_{L}^{I}\tilde{\boldsymbol{\omega}}_{k}^{I}
\end{equation}

其中，$\tilde{\mathbf{a}}_{k}^{I}$ 与 $\tilde{\boldsymbol{\omega}}_{k}^{I}$ 分别表示 IMU 原始输出的加速度计与陀螺仪测量，$\tilde{\mathbf{a}}_{k}$ 与 $\tilde{\boldsymbol{\omega}}_{k}$ 表示转换到激光雷达坐标系后的测量值。由于外参旋转 $\mathbf{R}_{L}^{I}$ 为常量，真实加速度、真实角速度、零偏项与噪声项均可按相同方式转换到激光雷达坐标系，并分别重新记为 $\mathbf{a}_{k}$、$\boldsymbol{\omega}_{k}$、$\mathbf{b}_{a,k}$、$\mathbf{b}_{g,k}$、$\mathbf{n}_{a,k}$ 和 $\mathbf{n}_{g,k}$。因此，后续位姿预测与点云配准均在统一坐标系下进行，以下公式默认采用转换后的 IMU 测量。则其测量模型可表示为：
\begin{equation}
\tilde{\mathbf{a}}_{k}
=
\mathbf{a}_{k}
+\mathbf{b}_{a,k}
+\mathbf{n}_{a,k},
\qquad
\tilde{\boldsymbol{\omega}}_{k}
=
\boldsymbol{\omega}_{k}
+\mathbf{b}_{g,k}
+\mathbf{n}_{g,k}
\end{equation}

其中，$\mathbf{a}_{k}$ 与 $\boldsymbol{\omega}_{k}$ 分别为激光雷达坐标系下的真实加速度和真实角速度，$\mathbf{b}_{a,k}$ 与 $\mathbf{b}_{g,k}$ 为转换到同一坐标系下的零偏项，$\mathbf{n}_{a,k}$ 与 $\mathbf{n}_{g,k}$ 分别表示加速度计和陀螺仪测量噪声。于是，控制输入可写为：
\begin{equation}
\mathbf{u}_{k}
=
\left[
\tilde{\mathbf{a}}_{k}^{\mathrm{T}},
\tilde{\boldsymbol{\omega}}_{k}^{\mathrm{T}}
\right]^{\mathrm{T}}
\end{equation}

其中，$\mathbf{u}_{k}$ 由当前时刻的加速度观测与角速度观测组成。本文在相邻采样间隔内对平移运动采用恒速假设，并对 IMU 偏置采用短时常值近似。设相邻两个传播时刻之间的时间间隔为 $\Delta t_k$，则 UKF 的先验状态传播可写为：
\begin{equation}
\mathbf{p}_{k}^{-}
=
\mathbf{p}_{k-1}
+\mathbf{v}_{k-1}\Delta t_k
\end{equation}

\begin{equation}
\mathbf{v}_{k}^{-}
=
\mathbf{v}_{k-1}
\end{equation}

\begin{equation}
\mathbf{R}_{k}^{-}
=
\mathbf{R}\left(\mathbf{q}_{k-1}\right)
\mathrm{Exp}
\left(
\left(
\tilde{\boldsymbol{\omega}}_{k}-\mathbf{b}_{g,k-1}-\mathbf{n}_{g,k}
\right)
\Delta t_k
\right)
\end{equation}

其中，$\mathrm{Exp}(\cdot)$ 表示从李代数到旋转群的指数映射。加速度计偏置和陀螺仪偏置在相邻采样间隔内近似保持不变，即 $\mathbf{b}_{a,k}^{-}=\mathbf{b}_{a,k-1}$、$\mathbf{b}_{g,k}^{-}=\mathbf{b}_{g,k-1}$。由 $\mathbf{R}_{k}^{-}$ 可等价得到姿态四元数 $\mathbf{q}_{k}^{-}$。

通过上述先验传播过程可构造当前时刻的初始位姿估计 $\mathbf{T}_{k}^{0}$，即：
\begin{equation}
\mathbf{T}_{k}^{0}=
\begin{bmatrix}
\mathbf{R}_{k}^{-} & \mathbf{p}_{k}^{-}\\
\mathbf{0}^{\mathrm{T}} & 1
\end{bmatrix}
\end{equation}

其中，$\mathbf{p}_{k}^{-}$ 与 $\mathbf{R}_{k}^{-}$ 分别表示先验状态中的位置和姿态。

\subsection{基于帧间配准的局部位姿观测建模}

在获得当前时刻的初始预测位姿后，本文首先构建帧间配准观测。帧间点云配准在实现层面采用 Fast-GICP，而以下公式仍按 GICP 的概率配准模型给出其位姿观测构造过程。记当前时刻经坐标统一、车体点剔除及下采样处理后的点云为 $\mathcal{P}_{k}=\{\mathbf{a}_1,\mathbf{a}_2,\dots,\mathbf{a}_N\}$，上一时刻对应点云为 $\mathcal{P}_{k-1}=\{\mathbf{b}_1,\mathbf{b}_2,\dots,\mathbf{b}_M\}$。设上一时刻最终位姿为 $\hat{\mathbf{T}}_{k-1}$，则当前时刻的帧间初始相对位姿可表示为：
\begin{equation}
\Delta \mathbf{T}_{k}^{0}
=
\left(\hat{\mathbf{T}}_{k-1}\right)^{-1}\mathbf{T}_{k}^{0}
\end{equation}

其中，$\mathbf{T}_{k}^{0}$ 为上一小节得到的预测初值。在初始相对位姿 $\Delta \mathbf{T}_{k}^{0}$ 的引导下，采用 K-D 树在目标点云 $\mathcal{P}_{k-1}$ 中为每个源点搜索最近邻，并建立对应点对集合 $\mathcal{C}_{k}=\{(\mathbf{a}_i,\mathbf{b}_i)\}$。其中，$\Delta \mathbf{T}_{k}^{0}=[\mathbf{R}_{\Delta}^{0},\mathbf{t}_{\Delta}^{0}]$。对每个对应点，利用其局部邻域估计结构协方差，即：
\begin{equation}
\mathbf{C}_{i}^{A}
=
\operatorname{Cov}\!\left(\mathcal{N}(\mathbf{a}_i)\right),
\qquad
\mathbf{C}_{i}^{B}
=
\operatorname{Cov}\!\left(\mathcal{N}(\mathbf{b}_i)\right)
\end{equation}

进一步地，可将源点和目标点的局部结构分别建模为高斯分布：
\begin{equation}
\mathbf{a}_i \sim \mathcal{N}\!\left(\hat{\mathbf{a}}_i,\mathbf{C}_{i}^{A}\right),
\qquad
\mathbf{b}_i \sim \mathcal{N}\!\left(\hat{\mathbf{b}}_i,\mathbf{C}_{i}^{B}\right)
\end{equation}

设待求的相对位姿为 $\Delta \mathbf{T}=[\mathbf{R}_{\Delta},\mathbf{t}_{\Delta}]$，则对应点对的变换误差可表示为：
\begin{equation}
\mathbf{d}_i
=
\hat{\mathbf{b}}_i-\left(\mathbf{R}_{\Delta}\hat{\mathbf{a}}_i+\mathbf{t}_{\Delta}\right)
\end{equation}

由高斯分布的可加性可知，$\mathbf{d}_i$ 服从如下分布：
\begin{equation}
\mathbf{d}_i
\sim
\mathcal{N}\!\left(
\mathbf{0},
\mathbf{C}_{i}^{B}+\mathbf{R}_{\Delta}\mathbf{C}_{i}^{A}\mathbf{R}_{\Delta}^{\mathrm{T}}
\right)
\end{equation}

因此，帧间相对位姿的求解可抽象表示为：
\begin{equation}
\Delta \hat{\mathbf{T}}_{k}^{f}
=
\arg \min_{\Delta \mathbf{T}\in SE(3)}
J_{f}\left(\Delta \mathbf{T};\mathcal{P}_{k},\mathcal{P}_{k-1},\Delta \mathbf{T}_{k}^{0}\right)
\end{equation}

其中，$J_{f}(\cdot)$ 表示当前帧点云与上一帧点云之间的配准目标函数。根据最大似然估计，可将该目标函数进一步写为：
\begin{equation}
J_{f}\left(\Delta \mathbf{T}\right)
=
\sum_{i\in \mathcal{C}_{k}}
\mathbf{d}_{i}^{\mathrm{T}}
\left(
\mathbf{C}_{i}^{B}
+
\mathbf{R}_{\Delta}
\mathbf{C}_{i}^{A}
\mathbf{R}_{\Delta}^{\mathrm{T}}
\right)^{-1}
\mathbf{d}_{i}
\end{equation}

其中，$\mathbf{R}_{\Delta}$ 和 $\mathbf{t}_{\Delta}$ 分别表示相对变换 $\Delta \mathbf{T}$ 的旋转与平移分量。上述目标函数本质上是对所有对应点对变换误差的加权马氏距离求和，通过局部协方差对残差进行方向相关的加权，使不同方向上的几何约束强度能够随邻域结构自适应调整。该配准问题可归结为非线性优化问题，在本文所采用的 Fast-GICP 实现中，使用列文伯格-马夸特（Levenberg-Marquardt，LM）方法对上述目标函数进行迭代优化。由相对位姿结果可进一步得到当前时刻的帧间绝对位姿观测：
\begin{equation}
\hat{\mathbf{T}}_{k}^{f}
=
\hat{\mathbf{T}}_{k-1}\Delta \hat{\mathbf{T}}_{k}^{f}
\end{equation}

帧间配准完成后，可进一步计算匹配得分 $s_{k}^{f}$，用于表征当前帧与上一帧之间的配准一致性。设 $\Delta \hat{\mathbf{T}}_{k}^{f}=[\mathbf{R}_{\Delta}^{\ast},\mathbf{t}_{\Delta}^{\ast}]$，则其形式可写为：
\begin{equation}
s_{k}^{f}
=
\frac{1}{N_k}
\sum_{i=1}^{N_k}
\min_{\mathbf{q}\in \mathcal{P}_{k-1}}
\left\|
\mathbf{q}
-\left(
\mathbf{R}_{\Delta}^{\ast}\mathbf{a}_i+\mathbf{t}_{\Delta}^{\ast}
\right)
\right\|_2^2
\end{equation}

其中，$N_k$ 表示参与统计的源点数。匹配得分越小，说明帧间配准结果与目标点云的一致性越高。为将该信息用于后续观测融合，进一步定义帧间观测的基础置信度为：
\begin{equation}
c_{k}^{f}
=
\psi\!\left(s_{k}^{f}\right)
=
\mathrm{clip}
\left(
\frac{s_{\mathrm{bad}}-s_{k}^{f}}{s_{\mathrm{bad}}-s_{\mathrm{good}}},
0,1
\right)
\end{equation}

其中，$\psi(\cdot)$ 表示由匹配得分到置信度的映射函数，$s_{\mathrm{good}}$ 与 $s_{\mathrm{bad}}$ 分别表示匹配得分的优、劣边界，$\mathrm{clip}(x,0,1)$ 表示将变量 $x$ 截断到区间 $[0,1]$ 内。

\subsection{基于地图配准的全局位姿观测建模}

帧到地图配准采用递进式初始化策略：当帧间配准结果可用时，优先采用其绝对位姿结果作为地图配准初值；否则退回至惯性预测结果，即：
\begin{equation}
\mathbf{T}_{k}^{0,m}=
\begin{cases}
\hat{\mathbf{T}}_{k}^{f}, & \text{帧间配准可用}\\
\mathbf{T}_{k}^{0}, & \text{其他情况}
\end{cases}
\end{equation}

该策略利用相邻帧之间的局部运动连续性提升 NDT 在全局先验地图上的收敛稳定性。随后，将先验地图 $\mathcal{M}$ 划分为若干体素单元，并在每个体素内以高斯分布描述局部空间结构。设体素单元 $V_j$ 中包含的地图点集为 $\mathcal{M}_j=\{\mathbf{x}_{j,r}\}_{r=1}^{n_j}$，其中 $n_j=|\mathcal{M}_j|$，则其均值和协方差分别为：
\begin{equation}
\mathbf{q}_j
=
\frac{1}{n_j}
\sum_{r=1}^{n_j}\mathbf{x}_{j,r}
\end{equation}
\begin{equation}
\boldsymbol{\Sigma}_j
=
\frac{1}{n_j}
\sum_{r=1}^{n_j}
\left(\mathbf{x}_{j,r}-\mathbf{q}_j\right)
\left(\mathbf{x}_{j,r}-\mathbf{q}_j\right)^{\mathrm{T}}
\end{equation}

根据体素内点集的均值和协方差，可建立激光点云在该体素中的局部正态分布模型。为与 NDT 的标准表述保持一致，进一步将当前帧到地图的待估计位姿参数写为：
\begin{equation}
\mathbf{P}_k
=
\left(
t_{k,x},t_{k,y},t_{k,z},
\phi_{k,x},\phi_{k,y},\phi_{k,z}
\right)^{\mathrm{T}}
\end{equation}

其中，$(t_{k,x},t_{k,y},t_{k,z})$ 表示平移参数，$(\phi_{k,x},\phi_{k,y},\phi_{k,z})$ 表示旋转参数。设当前帧点云中的点为 $\mathbf{x}_{k,i}\in\mathcal{P}_k$，则在位姿参数 $\mathbf{P}_k$ 作用下，其变换到全局坐标系后的坐标为：
\begin{equation}
\mathbf{x}_{k,i}^{\prime}
=
\mathbf{R}\!\left(\mathbf{P}_k\right)\mathbf{x}_{k,i}
+\mathbf{t}\!\left(\mathbf{P}_k\right)
\end{equation}

若点 $\mathbf{x}_{k,i}^{\prime}$ 落入体素单元 $V_{j(i)}$，则其相对于对应体素高斯分布的残差可写为：
\begin{equation}
\mathbf{e}_{i}^{m}
=
\mathbf{x}_{k,i}^{\prime}-\mathbf{q}_{j(i)}
\end{equation}

类似于占据栅格，NDT 同样对空间进行规则划分；但不同之处在于，占据栅格描述的是体素是否被占据，而 NDT 描述的是体素内部各位置测得点的概率分布。参考原始 NDT 论文中的定义，在工程实现中忽略归一化常数后，其概率密度可写为：
\begin{equation}
p\!\left(\mathbf{x}_{k,i}^{\prime}\right)
=
\exp\left(
-\frac{1}{2}
\left(\mathbf{e}_{i}^{m}\right)^{\mathrm{T}}
\boldsymbol{\Sigma}_{j(i)}^{-1}
\mathbf{e}_{i}^{m}
\right)
\end{equation}

若当前位姿估计能够使更多点在对应体素中取得较高响应，则说明该位姿与先验地图更一致。因此，地图配准的 NDT 评分函数可表示为：
\begin{equation}
\mathrm{score}_{m}\left(\mathbf{P}_{k}\right)
=
\sum_{i\in\mathcal{I}_{k}}
p\!\left(\mathbf{x}_{k,i}^{\prime}\right)
\end{equation}

其中，$j(i)$ 表示点 $\mathbf{x}_{k,i}^{\prime}$ 所落入的体素索引，$\mathcal{I}_{k}$ 表示能够与有效体素高斯模型建立关联的当前帧点集。于是，可将 NDT 的目标函数写为：
\begin{equation}
f_{m}\left(\mathbf{P}_{k}\right)
=
-\mathrm{score}_{m}\left(\mathbf{P}_{k}\right)
\end{equation}

优化过程以 $\mathbf{T}_{k}^{0,m}$ 对应的初始参数为初值，通过最小化目标函数求解地图位姿观测，即：
\begin{equation}
\hat{\mathbf{P}}_{k}^{m}
=
\arg \min_{\mathbf{P}_{k}}
f_{m}\left(\mathbf{P}_{k}\right)
\end{equation}

进一步地，其迭代更新可写为：
\begin{equation}
\mathbf{H}_{m}\Delta \mathbf{P}_{k}
=
-\mathbf{g}_{m}
\end{equation}
\begin{equation}
\mathbf{g}_{m}
=
\left[
\frac{\partial f_m}{\partial P_{k,1}},
\frac{\partial f_m}{\partial P_{k,2}},
\ldots,
\frac{\partial f_m}{\partial P_{k,6}}
\right]^{\mathrm{T}}
\end{equation}
\begin{equation}
\left(\mathbf{H}_{m}\right)_{r,s}
=
\frac{\partial^{2}f_m}
{\partial P_{k,r}\partial P_{k,s}}
\end{equation}

其中，$\mathbf{g}_{m}$ 和 $\mathbf{H}_{m}$ 分别表示目标函数关于位姿参数的梯度向量和海森矩阵。与帧间配准不同，NDT 不直接依赖逐点最近邻对应，而是通过体素高斯分布对点云与地图之间的匹配关系进行建模，更适合大规模先验地图场景下的绝对位姿估计。地图配准完成后，可得到当前帧的地图位姿观测 $\hat{\mathbf{T}}_{k}^{m}$。设 $\hat{\mathbf{T}}_{k}^{m}=[\mathbf{R}_{k}^{\ast},\mathbf{t}_{k}^{\ast}]$，则优化结果对应的变换点和残差分别为：
\begin{equation}
\hat{\mathbf{x}}_{k,i}^{\prime}
=
\mathbf{R}_{k}^{\ast}\mathbf{x}_{k,i}+\mathbf{t}_{k}^{\ast}
\end{equation}
\begin{equation}
\hat{\mathbf{e}}_{i}^{m}
=
\hat{\mathbf{x}}_{k,i}^{\prime}-\mathbf{q}_{j(i)}
\end{equation}

进一步地，为与前文“匹配得分越小表示一致性越高”的记号保持一致，本文将优化结果处的平均负响应写成地图配准损失：
\begin{equation}
s_{k}^{m}
=
\frac{1}{|\mathcal{I}_{k}|}
\sum_{i\in\mathcal{I}_{k}}
\left[
1-
\exp\left(
-\frac{1}{2}
\left(\hat{\mathbf{e}}_{i}^{m}\right)^{\mathrm{T}}
\boldsymbol{\Sigma}_{j(i)}^{-1}
\hat{\mathbf{e}}_{i}^{m}
\right)
\right]
\end{equation}

其中，$s_{k}^{m}$ 越小，说明当前点云在估计位姿下于对应体素中获得的平均高斯响应越高，即与先验地图的一致性越强。为表征地图位姿观测的可靠性，本文同样依据匹配得分构造基础置信度。设地图观测置信度为 $c_{k}^{m}$，则其计算形式可写为：
\begin{equation}
c_{k}^{m}
=
\psi\!\left(s_{k}^{m}\right)
\end{equation}

其中，$\psi(\cdot)$ 与上一小节中的帧间置信度映射函数保持一致。由此可见，当匹配得分较优时，地图观测置信度趋近于 1；当匹配得分恶化时，其置信度逐步下降。该置信度将与后续先验体素约束和轴向分解机制共同作用，为差异化融合提供权重依据。

\section{先验体素约束的地图观测置信建模}

矿井巷道内常存在设备、车辆、堆料等半静态变化物体，局部点云观测会随工况变化而发生扰动，因此仅依赖地图配准得分仍难以充分刻画地图观测的真实可靠性。相比之下，巷道横断面上的壁面和边界结构通常更加稳定，由先验地图离线构建得到的体素表也主要保留了这类长期稳定结构。基于此，本文在地图观测位姿作用下将当前帧点云变换到全局坐标系，并统计其与先验体素表之间的命中一致性：若大量点能够落入先验地图所占据的体素单元中，则说明当前地图观测与稳定壁面及边界结构具有较高一致性，此时可保留其在非轴向方向上的可信程度；反之，则降低地图观测在非轴向方向上的影响权重。

\subsection{基于先验体素表的命中统计}

设由先验地图 $\mathcal{M}$ 离线构建得到的体素占据集合记为 $\mathcal{V}$，体素边长为 $l_v$。对于任意空间点 $\mathbf{p}=[x,y,z]^{\mathrm T}$，其对应的体素索引可表示为：
\begin{equation}
\nu(\mathbf{p})
=
\left[
\left\lfloor \frac{x}{l_v}\right\rfloor,
\left\lfloor \frac{y}{l_v}\right\rfloor,
\left\lfloor \frac{z}{l_v}\right\rfloor
\right]^{\mathrm T}
\end{equation}

其中，$\nu(\cdot)$ 表示体素索引映射算子。当某一体素内存在先验地图点时，认为该体素属于占据体素集合 $\mathcal{V}$。

设当前帧点云 $\mathcal{P}_{k}=\{\mathbf{p}_{k,i}\}_{i=1}^{N_k}$ 在地图观测 $\hat{\mathbf{T}}_{k}^{m}$ 下被变换到全局坐标系后的点为：
\begin{equation}
\mathbf{p}_{k,i}^{g,m}
=
\hat{\mathbf{T}}_{k}^{m}\odot \mathbf{p}_{k,i}
=
\mathbf{R}\left(\hat{\mathbf{q}}_{k}^{m}\right)\mathbf{p}_{k,i}
+\hat{\mathbf{p}}_{k}^{m}
\end{equation}

其中，$\odot$ 表示刚体变换对点的作用，$\hat{\mathbf{p}}_{k}^{m}$ 和 $\hat{\mathbf{q}}_{k}^{m}$ 分别表示地图观测的平移与姿态分量。由此可定义点级命中指示变量：
\begin{equation}
h_{k,i}
=
\begin{cases}
1, & \nu\left(\mathbf{p}_{k,i}^{g,m}\right)\in \mathcal{V}\\
0, & \text{其他情况}
\end{cases}
\end{equation}

进一步地，当前帧在地图观测位姿下的体素命中率可表示为：
\begin{equation}
r_{k}^{v}
=
\frac{1}{N_k}\sum_{i=1}^{N_k} h_{k,i}
\end{equation}

其中，$r_{k}^{v}\in [0,1]$ 反映了当前帧点云与先验体素表之间的整体一致性程度。当 $r_{k}^{v}$ 较高时，说明地图观测所对应的点云位置与先验结构较为一致；反之，则说明地图观测可能存在一定偏差，尤其是在结构重复或局部错配情况下，其可靠性应进一步降低。

\subsection{基于命中一致性的非轴向置信度修正}

由于矿井巷道沿轴向方向具有较强的几何重复性，体素命中统计对轴向漂移的辨识能力有限，而对横断面方向上的位置偏差更为敏感。因此，本文仅利用体素命中一致性修正地图观测在非轴向方向上的置信度，并采用有界线性映射将体素命中率转换为一致性系数：
\begin{equation}
\eta_{k}^{v}
=
\eta_{\min}
+\left(1-\eta_{\min}\right)
\mathrm{clip}
\left(
\frac{r_{k}^{v}-r_{\mathrm{bad}}}{r_{\mathrm{good}}-r_{\mathrm{bad}}},
0,1
\right)
\end{equation}

其中，$r_{\mathrm{good}}$ 与 $r_{\mathrm{bad}}$ 分别表示体素命中率较高和较低时的参考边界，$\eta_{\min}$ 表示一致性系数下界。由此可见，命中率越高，对应的一致性系数越大；当命中率较低时，其取值不会低于 $\eta_{\min}$。

在此基础上，地图观测在非轴向方向上的修正置信度可定义为：
\begin{equation}
\bar{c}_{k,\perp}^{m}
=
c_{k}^{m}\eta_{k}^{v}
\end{equation}

其中，$c_{k}^{m}$ 为上一节依据地图配准得分得到的基础置信度，$\bar{c}_{k,\perp}^{m}$ 为经先验体素一致性修正后的非轴向置信度。由此可见，先验体素约束并不改变地图观测的位姿结果本身，而是通过附加的一致性判据调节其在后续融合中的影响强度。特别地，当地图观测在横断面方向上与先验结构具有较高一致性时，其非轴向约束作用得到保留；而当一致性较差时，其非轴向影响将被显著削弱，从而降低错误地图观测对最终定位结果的干扰。

\section{基于轴向分解的差异化位姿融合}

在获得帧间观测、地图观测以及基于先验体素修正后的地图非轴向置信度后，还需要进一步考虑矿井巷道场景在几何结构上的方向性差异。具体而言，巷道沿延伸方向通常缺乏足够显著的唯一性结构，地图观测在该方向上更容易受重复结构影响；而在横断面方向上，巷道壁面、边界及与先验地图的几何对应关系通常更为稳定。因此，若仍采用统一方式直接融合不同观测的平移分量，则难以充分利用矿井场景中“轴向弱约束、非轴向强约束”的结构特点。

基于此，本文引入巷道中轴作为局部参考方向，将平移观测分解为轴向分量与非轴向分量，并针对不同方向上的观测特性进行差异化融合。其中，轴向分量主要保持帧间观测的连续性优势，非轴向分量则更加依赖经过先验体素修正后的地图观测，以此增强最终定位结果在矿井场景中的稳定性。

\subsection{巷道中轴投影与平移观测分解}

设矿井巷道中轴线由参数曲线 $\mathbf{c}(s)$ 表示，其中 $s$ 为弧长参数。为获得当前时刻的局部轴向参考，本文以初始预测位置 $\mathbf{p}_{k}^{0}$ 为基准，在中轴线上搜索其最近投影点，即：
\begin{equation}
s_{k}^{\ast}
=
\arg \min_{s}
\left\|
\mathbf{p}_{k}^{0}-\mathbf{c}(s)
\right\|_{2}^{2}
\end{equation}

由此得到当前时刻对应的中轴参考点：
\begin{equation}
\mathbf{c}_{k}
=
\mathbf{c}\left(s_{k}^{\ast}\right)
\end{equation}

以及对应的单位切向量：
\begin{equation}
\mathbf{u}_{k}
=
\frac{\dot{\mathbf{c}}\left(s_{k}^{\ast}\right)}
{\left\|\dot{\mathbf{c}}\left(s_{k}^{\ast}\right)\right\|_{2}}
\end{equation}

其中，$\mathbf{u}_{k}$ 表示当前时刻局部巷道轴向方向。

设两类平移观测分别为 $\hat{\mathbf{p}}_{k}^{f}$ 和 $\hat{\mathbf{p}}_{k}^{m}$。对于任一观测 $\hat{\mathbf{p}}_{k}^{j}$，其中 $j\in \{f,m\}$，定义其相对于中轴参考点的位移为：
\begin{equation}
\delta \mathbf{p}_{k}^{j}
=
\hat{\mathbf{p}}_{k}^{j}-\mathbf{c}_{k}
\end{equation}

则其轴向分量与非轴向分量可分别表示为：
\begin{equation}
\delta \mathbf{p}_{k,\parallel}^{j}
=
\mathbf{u}_{k}\mathbf{u}_{k}^{\mathrm T}\delta \mathbf{p}_{k}^{j}
\end{equation}
\begin{equation}
\delta \mathbf{p}_{k,\perp}^{j}
=
\left(\mathbf{I}-\mathbf{u}_{k}\mathbf{u}_{k}^{\mathrm T}\right)\delta \mathbf{p}_{k}^{j}
\end{equation}

其中，$\mathbf{I}$ 为 $3\times 3$ 单位矩阵。由定义可知，$\delta \mathbf{p}_{k,\parallel}^{j}$ 表示观测在巷道延伸方向上的投影，$\delta \mathbf{p}_{k,\perp}^{j}$ 表示观测在横断面方向上的偏移量，且有：
\begin{equation}
\hat{\mathbf{p}}_{k}^{j}
=
\mathbf{c}_{k}
+\delta \mathbf{p}_{k,\parallel}^{j}
+\delta \mathbf{p}_{k,\perp}^{j}
\end{equation}

通过上述分解，可将原本统一处理的平移观测转换为具有明确物理含义的方向性分量，从而为后续差异化加权融合提供基础。

\subsection{轴向与非轴向分量的差异化融合}

在矿井巷道场景中，帧间观测通常能够较好地反映相邻时刻之间的局部运动连续性，因此在轴向方向上具有较强参考价值；而地图观测在非轴向方向上与先验结构的几何对应关系更为稳定，尤其在经过体素命中一致性修正后，其横断面约束作用更值得保留。基于这一考虑，本文分别为轴向分量与非轴向分量定义不同的融合权重：
\begin{equation}
w_{k,\parallel}^{f}=c_{k}^{f},
\qquad
w_{k,\parallel}^{m}=\lambda_{\parallel}c_{k}^{m}
\end{equation}
\begin{equation}
w_{k,\perp}^{f}=c_{k}^{f},
\qquad
w_{k,\perp}^{m}=\lambda_{\perp}\bar{c}_{k,\perp}^{m}
\end{equation}
其中，$\lambda_{\parallel}$ 与 $\lambda_{\perp}$ 分别为地图观测在轴向和非轴向方向上的调节系数，通常取 $0<\lambda_{\parallel}<\lambda_{\perp}$，以体现对地图观测方向性可信程度的差异化处理。

于是，轴向与非轴向分量的融合结果可分别表示为：
\begin{equation}
\hat{\delta \mathbf{p}}_{k,\parallel}
=
\frac{
w_{k,\parallel}^{f}\delta \mathbf{p}_{k,\parallel}^{f}
+w_{k,\parallel}^{m}\delta \mathbf{p}_{k,\parallel}^{m}
}{
w_{k,\parallel}^{f}+w_{k,\parallel}^{m}
}
\end{equation}
\begin{equation}
\hat{\delta \mathbf{p}}_{k,\perp}
=
\frac{
w_{k,\perp}^{f}\delta \mathbf{p}_{k,\perp}^{f}
+w_{k,\perp}^{m}\delta \mathbf{p}_{k,\perp}^{m}
}{
w_{k,\perp}^{f}+w_{k,\perp}^{m}
}
\end{equation}

由此可得最终融合位置估计：
\begin{equation}
\hat{\mathbf{p}}_{k}
=
\mathbf{c}_{k}
+\hat{\delta \mathbf{p}}_{k,\parallel}
+\hat{\delta \mathbf{p}}_{k,\perp}
\end{equation}

当某一类观测在当前时刻不可用或置信度极低时，对应分量可退化为另一有效观测或预测值，从而保证定位结果的连续性。

对于姿态分量，本文不再进行轴向分解，而是仍依据观测置信度进行整体融合。设帧间观测与地图观测对应的姿态分别为 $\hat{\mathbf{q}}_{k}^{f}$ 和 $\hat{\mathbf{q}}_{k}^{m}$，并定义综合地图置信度：
\begin{equation}
\bar{c}_{k}^{m}
=
\frac{1}{2}
\left(
\lambda_{\parallel}c_{k}^{m}
+\lambda_{\perp}\bar{c}_{k,\perp}^{m}
\right)
\end{equation}

则姿态融合系数可写为：
\begin{equation}
\alpha_{k}
=
\frac{\bar{c}_{k}^{m}}{c_{k}^{f}+\bar{c}_{k}^{m}}
\end{equation}

进一步地，利用四元数球面线性插值可得到最终姿态估计：
\begin{equation}
\hat{\mathbf{q}}_{k}
=
\mathrm{Slerp}
\left(
\hat{\mathbf{q}}_{k}^{f},
\hat{\mathbf{q}}_{k}^{m},
\alpha_{k}
\right)
\end{equation}

其中，$\mathrm{Slerp}(\cdot)$ 表示四元数球面线性插值算子。最终，当前时刻的融合位姿估计可表示为：
\begin{equation}
\hat{\mathbf{T}}_{k}
=
\begin{bmatrix}
\mathbf{R}\left(\hat{\mathbf{q}}_{k}\right) & \hat{\mathbf{p}}_{k}\\
\mathbf{0}^{\mathrm T} & 1
\end{bmatrix}
\end{equation}

综上，本文通过先验体素一致性对地图观测的非轴向置信度进行修正，并进一步结合巷道中轴对平移观测进行轴向/非轴向分解，从而构造了适用于矿井巷道场景的差异化位姿融合方法。该方法能够在轴向方向上保持局部运动连续性，在非轴向方向上强化先验地图的结构约束，进而提高复杂巷道环境下定位结果的稳定性与鲁棒性。

\section{本章小结}

本章面向矿井巷道场景中定位约束方向性不均衡的问题，提出了一种基于先验体素约束与轴向分解融合的定位方法。首先，构建了由 IMU 初始预测、帧间配准观测和地图配准观测组成的递进式观测建模框架，为后续融合提供基础位姿观测与置信信息。随后，针对地图观测在矿井场景中的方向性可靠性差异，引入先验体素命中统计，对地图观测在非轴向方向上的置信度进行修正。最后，结合巷道中轴信息将平移观测分解为轴向分量和非轴向分量，并依据不同方向上的观测特性进行差异化融合，得到最终位姿估计结果。

通过上述建模，本文方法在保持局部运动连续性的同时，进一步利用了先验地图在横断面方向上的稳定结构约束，从而能够更好地适应矿井巷道场景中常见的结构重复、局部退化和观测波动等问题。下一章将基于典型矿井数据集，对本文所提出的定位方法开展实验验证与性能分析。
