%%
% BIThesis 研究生学位论文模板 The BIThesis Template for Graduate Thesis
% This file has no copyright assigned and is placed in the Public Domain.
%%

\chapter{绪论}

\label{chap:intro}

\section{研究背景与意义}

矿井无人驾驶是智慧矿山建设中的重要应用方向之一，也是推动矿山少人化、无人化作业的重要技术支撑。近年来，随着矿山智能化建设持续推进，井下辅助运输车辆、巡检机器人以及无人化作业装备对高可靠环境感知与自主定位能力的需求不断增强。2024 年，国家矿山安全监察局、应急管理部等七部门联合印发《关于深入推进矿山智能化建设 促进矿山安全发展的指导意见》，提出到 2030 年推动矿山开采作业少人化、无人化\cite{MineIntelligentGuidance2024}；国家能源局随后印发《关于进一步加快煤矿智能化建设促进煤炭高质量发展的通知》，进一步推动煤矿智能化向更大范围、更深层次发展\cite{NEACoalSmart2024}。与此同时，矿山机器人、无人驾驶车辆和固定岗位无人值守等技术应用正在逐步推广\cite{MEMPress20240904,MineRobotScenes2024}，表明矿井无人驾驶正由概念探索逐步走向工程落地阶段。

对于井下无人驾驶系统而言，稳定可靠的位姿获取是实现环境感知、路径跟踪和作业调度的前提条件。然而，与地面开放道路场景不同，矿井巷道环境属于典型的卫星导航拒止环境，车辆位姿获取难以依赖外部导航基础设施持续支撑，而主要依赖车载传感器和自主估计方法完成。该类场景通常具有空间狭长、结构重复、分支复杂、光照不足和局部扰动频繁等特点，使得无人驾驶系统难以长期、稳定地获得高精度位姿信息。特别是在井下辅助运输、巡检监测、灾害预警和应急救援等任务中，若定位结果出现明显漂移，或先验地图调用效率不足，将直接影响路径跟踪、作业调度和系统鲁棒性。近年的研究也表明，地下矿山自主系统正在从单一装备自动化向“感知--定位--规划--调度”协同演进，定位与地图能力已成为支撑井下智能巡检、无人运输和复杂环境自主作业的关键基础环节\cite{Inostroza_2023,Li_2023,Liu_2025}。

为满足井下连续运行对定位精度和鲁棒性的要求，现有系统通常采用多源车载传感器组合的方式构建环境感知与位姿估计框架。常见的车载传感器包括轮速计、IMU、视觉相机和三维激光雷达等。其中，轮速计和 IMU 能够提供高频、连续的运动观测，但长期运行中易受打滑、漂移和偏置累积影响；视觉方法在纹理丰富场景中成本较低，但在井下弱光、粉尘和重复纹理环境中稳定性受限；相比之下，三维激光雷达对光照变化不敏感，能够直接获取巷道几何结构信息，因此已成为井下定位与建图系统中最具代表性的核心传感器之一\cite{Inostroza_2023,Li_2023,Lin_2024}。井下无人驾驶常用车载传感器的特点比较如表~\ref{tab:ch1_sensor_compare} 所示。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{井下无人驾驶常用车载传感器特点比较}
    \label{tab:ch1_sensor_compare}
    \small
    \renewcommand{\arraystretch}{1.15}
    \begin{tabular}{p{2.3cm}p{3.2cm}p{3.2cm}p{3.0cm}}
        \toprule
        传感器类型 & 优点 & 局限性 & 应用场景 \\
        \midrule
        轮速计 & 输出频率高，易于工程部署 & 易受打滑、路面条件和累计误差影响 & 短时运动估计 \\
        IMU & 动态响应快，可连续输出姿态与加速度信息 & 偏置漂移明显，长期积分误差累积 & 高频运动预测 \\
        视觉相机 & 成本较低，环境信息丰富 & 受光照、粉尘、遮挡和重复纹理影响较大 & 辅助感知与视觉定位 \\
        三维激光雷达 & 对光照不敏感，可直接获取稳定几何结构 & 设备成本较高，重复结构下仍可能退化 & 建图、配准与先验地图定位 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

在车载多源传感器基础上，现有井下定位系统大致可分为三类：一类是基于外部基础设施的绝对定位方法，通常利用 UWB、RFID、信标或基站网络提供绝对位置参考，但部署成本较高且场景依赖明显；一类是基于局部观测的自主建图定位方法，主要依赖激光雷达、视觉、IMU 和轮速计等车载信息完成位姿估计，具有较好的自主性，但在长距离运行和结构重复区域容易出现累计漂移；另一类是利用高精先验地图的约束定位方法，在车载感知基础上进一步借助先验地图提供全局约束，更适合服务于矿井无人驾驶的连续运行需求。近年来，激光惯性紧耦合 SLAM、地图匹配定位以及块图管理等方法不断发展，系统性能在实时性、鲁棒性和大尺度应用能力方面持续提升\cite{Shan2020LIOSAM,Xu2021FASTLIO2,Feng_2024,Banerjee_2023}。不同定位系统路线的特点比较如表~\ref{tab:ch1_localization_compare} 所示。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{井下无人驾驶常见定位系统路线比较}
    \label{tab:ch1_localization_compare}
    \small
    \renewcommand{\arraystretch}{1.15}
    \begin{tabular}{p{3.2cm}p{2.8cm}p{3.1cm}p{2.9cm}}
        \toprule
        系统路线 & 代表信息来源 & 主要特点 & 适用性分析 \\
        \midrule
        基于基础设施的绝对定位 & UWB、RFID、信标、基站网络 & 可提供绝对位置参考，但依赖场地部署与维护 & 适合局部区域增强，不宜单独作为大范围主定位方案 \\
        基于局部观测的自主 SLAM & 激光雷达、视觉、IMU、轮速计 & 自主性强，无需外部先验，但长距离运行易累计漂移 & 适合未知环境建图与短中距离运行 \\
        基于高精先验地图的约束定位 & 先验地图、激光雷达、IMU、轮速计 & 具备全局约束能力，适合连续运行与重复路径任务 & 更适合矿井无人驾驶与井下长期作业场景 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

总体来看，矿井无人驾驶定位系统在传感器配置和系统构型上已经形成了较为丰富的技术路线，但在矿井巷道场景中仍面临若干共性问题：巷道沿延伸方向结构重复，局部配准结果易在长距离运行中产生累计漂移；横断面方向与轴向方向上的约束强度不均衡，导致连续定位在局部退化区域容易波动；随着先验地图范围不断增大，整图加载带来的内存占用和匹配开销显著上升，限制了系统在大尺度连续运行中的工程应用能力。上述关系可进一步概括为图~\ref{fig:ch1_background_logic} 所示的研究背景与技术关联。

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm,>=stealth]
        \draw[rounded corners=4pt, fill=gray!10, draw=black] (0,0) rectangle (3.4,2.2);
        \node[align=center] at (1.7,1.1) {\textbf{矿井场景特征}\\狭长重复\\GNSS 拒止\\分支复杂};

        \draw[rounded corners=4pt, fill=blue!8, draw=black] (4.2,0) rectangle (7.6,2.2);
        \node[align=center] at (5.9,1.1) {\textbf{直接影响}\\建图易漂移\\定位易退化\\整图调用开销大};

        \draw[rounded corners=4pt, fill=green!8, draw=black] (8.4,0) rectangle (11.8,2.2);
        \node[align=center] at (10.1,1.1) {\textbf{研究主线}\\高精地图构建\\先验约束定位\\地图组织管理};

        \draw[->, thick] (3.4,1.1) -- (4.2,1.1);
        \draw[->, thick] (7.6,1.1) -- (8.4,1.1);
    \end{tikzpicture}
    \caption{矿井巷道定位问题的研究背景与技术关联}
    \label{fig:ch1_background_logic}
\end{figure}

因此，围绕矿井巷道场景开展高精地图构建、先验约束定位和地图组织管理研究，既具有明确的理论意义，也具有较强的工程应用价值。从理论层面看，挖掘矿井巷道中的几何结构规律并将其用于建图与定位建模，有助于扩展复杂地下环境中多源结构先验的利用方式；从应用层面看，构建适用于矿井无人驾驶场景的高精地图支撑定位方法，有助于提升井下车辆和机器人的自主运行能力，并为智慧矿山中的连续运行、协同调度和安全作业提供基础支撑。

\section{国内外研究现状}

\subsection{矿井巷道场景下三维激光建图研究现状}

矿井巷道场景下的高精地图构建，是三维激光建图方法在地下结构化环境中的具体应用与拓展。近年来，通用激光建图研究已在点云配准、激光里程计估计、回环检测以及全局一致性优化等方面形成较为系统的技术体系，为矿井巷道场景下的地图构建提供了重要的方法基础。典型的激光建图系统通常由前端里程计估计、后端优化以及地图表达更新等部分组成。

从系统流程看，激光建图的核心任务在于根据连续点云观测估计载体运动，并在统一坐标系下逐步生成全局一致的环境地图。围绕这一目标，典型激光建图系统通常包括数据获取与预处理、激光里程计估计、后端优化、回环检测以及地图更新等环节，其整体流程可概括为以下几个步骤：

（1）数据获取与预处理：完成激光点云及辅助信息的读取、时间同步和必要的预处理，为后续位姿估计提供输入。

（2）激光里程计估计：利用相邻帧点云或当前帧与局部子地图之间的几何对应关系估计载体的相对运动，是系统前端位姿估计的核心环节。

（3）后端优化：接收前端估计得到的位姿约束，并通过非线性优化或滤波方法对历史轨迹进行一致性调整，以减小长距离运行中的累计误差。

（4）回环检测：识别载体是否重新到达已建区域，并据此构建闭环约束，用于校正轨迹漂移并增强地图的全局一致性。

（5）地图更新：依据优化后的位姿结果对点云进行累积与组织，逐步生成稠密点云地图、子地图或其他形式的环境表示。

基于上述流程，现有三维激光建图方法大多沿用“前端点云配准+后端位姿图优化”的基本框架。前端负责估计相邻帧或当前帧与局部子地图之间的相对位姿，后端则通过回环检测和图优化抑制误差累积，提高地图的全局一致性与几何精度。围绕这一框架，相关研究大致可归纳为以下几个方面。

首先，基础点云配准方法构成了三维激光建图前端估计的技术起点。Besl 和 McKay 提出的 ICP 算法通过迭代建立对应点并最小化距离误差完成刚体配准，是最具代表性的经典方法之一\cite{Besl1992ICP}。在此基础上，Segal 等提出 GICP，通过局部协方差建模统一点到点与点到平面的配准思想，提高了复杂场景中的匹配鲁棒性\cite{Segal2009GICP}。Biber 和 Stra{\ss}er 提出的 NDT 方法则将目标点云表示为局部高斯分布，在不显式搜索点对的条件下完成配准，进一步拓展了点云匹配的建模方式\cite{Biber2003NDT}。这类方法为后续激光里程计与建图系统的发展奠定了基础。

其次，基于几何特征的激光 SLAM 方法构成了三维激光建图的重要主线。Zhang 和 Singh 提出的 LOAM 将高频里程计估计与低频建图优化分离处理，并利用边缘点与平面点构建实时激光建图框架，被普遍视为三维激光 SLAM 的里程碑工作\cite{Zhang2014LOAM}。在此基础上，LeGO-LOAM 面向地面移动平台对点云分割、地面提取和特征构建流程进行了轻量化设计\cite{Shan2018LeGOLOAM}，F-LOAM 则进一步降低了计算开销，提高了系统实时性\cite{Wang2021FLOAM}。这类方法通过显式构造几何特征降低前端匹配复杂度，并利用特征约束提高位姿估计稳定性。

再次，基于点云配准的激光里程计方法近年来受到广泛关注。这类方法通常弱化显式特征提取过程，而是直接在点云或局部地图层面构造配准残差，以获得更高的工程简洁性与实时性能。DLO 在稠密点云层面直接构造配准残差，降低了对人工特征设计的依赖\cite{Chen2021DLO}；CT-ICP 通过连续时间建模和扫描畸变补偿提升了高速运动场景中的精度与鲁棒性\cite{Dellenbach2021CTICP}；KISS-ICP 则表明简洁的点到点 ICP 在合理预处理和鲁棒设计下同样能够取得较强性能\cite{Vizzo2022KISSICP}。这一方向体现出激光里程计由复杂特征工程向直接、轻量建模演进的趋势。

进一步地，基于图优化的激光建图方法更加关注全局一致性约束。Cartographer 采用局部地图表达、闭环检测与位姿图优化相结合的方式，在大尺度环境中增强了全局约束能力\cite{Hess2016LoopClosure}；HDL-Graph-SLAM 则将激光点云、地面平面约束与回环检测统一纳入图优化框架，在复杂环境中表现出较好的精度与鲁棒性\cite{Koide2019HDLGraphSLAM}。这一类方法表明，后端位姿图优化和闭环约束是提升地图质量的重要手段。

最后，基于因子图或紧耦合融合的激光惯性建图已成为近年来三维激光建图研究的重要发展方向。LIO-SAM 通过因子图统一建模激光、IMU 与回环等多源约束，在精度与鲁棒性之间取得了较好平衡\cite{Shan2020LIOSAM}。FAST-LIO2 采用紧耦合滤波框架和增量式地图维护机制，显著提升了实时性与大场景适应能力\cite{Xu2021FASTLIO2}；DLIO 则在直接激光配准框架基础上引入连续时间运动补偿和轻量化激光惯性融合策略，以提升资源受限平台上的实时估计能力\cite{Kang2022DLIO}。这类方法通过引入 IMU 高频运动信息，在高动态和退化结构场景中表现出更强的鲁棒性。

总体来看，现有三维激光建图与位姿图优化方法已在城市道路、室内环境和一般结构化场景中取得显著进展，但对于矿井巷道这类长距离、强重复、弱回环的地下环境，仍然存在局部约束不足、误差沿巷道延伸方向累积以及全局几何规律利用不充分等问题。已有一些研究开始面向地下环境开展针对性改进，例如 LOCUS 2.0 强调面向地下三维建图的鲁棒高效激光里程计设计\cite{Palieri2022LOCUS}，Li 等和 Lin 等则分别从多模态融合与退化场景特征提取角度开展了煤矿环境下的建图研究\cite{Li_2023,Lin_2024}。然而，从整体上看，现有方法仍主要建立在通用激光里程计与图优化框架之上，对于矿井巷道中长度关系、方向关系和局部平面结构等全局几何规律的利用仍然有限。因此，面向矿井巷道场景构建具有更高全局一致性和结构准确性的高精先验地图，仍是值得进一步研究的重要问题。

\subsection{矿井巷道场景下定位方法研究现状}

与上一小节主要讨论离线地图构建不同，本节重点关注在已有高精先验地图条件下开展在线位姿估计的相关研究。现有矿井巷道场景定位方法大致可分为基于局部观测递推的自主定位方法和基于先验地图约束的地图定位方法两类。前者通常以前端激光里程计或激光惯性里程计作为局部运动估计模块，相关建图与递推方法已在上一小节中作了介绍；后者则在已有高精地图条件下，进一步通过当前观测与先验地图之间的匹配关系获得全局位姿约束，是矿井场景连续定位研究中更值得关注的技术方向\cite{Inostroza_2023,Liu_2025,Kucner2015NDTMCL,Chen2021RangeMCL,Koide2024RILocalization}。

在已有高精先验地图条件下，定位问题通常可转化为当前观测与先验地图之间的配准与状态估计问题。早期研究多采用基于粒子滤波或概率观测模型的地图匹配定位框架，例如 NDT-MCL 通过正态分布变换地图与 Monte Carlo Localization 结合实现位姿概率估计\cite{Kucner2015NDTMCL}；Koide 等开发的 HDL-Localization 则利用 IMU 预测和 NDT 扫描匹配在全局点云地图中实现实时三维定位，代表了工程上较具影响力的先验地图定位框架\cite{KoideHDLLocalization}。围绕观测模型构建，Chen 等通过学习基于重叠率的观测模型增强了三维激光定位中的匹配鲁棒性\cite{Chen_2020}，并进一步提出基于距离图像观测模型的激光定位方法，将当前扫描与先验网格化地图渲染结果进行匹配，以提升大尺度场景下的定位稳定性\cite{Chen2021RangeMCL}。近年来，先验地图定位开始更多与激光惯性估计过程紧密结合，例如基于 FAST-LIO 框架扩展的 Fast-LIO-Localization 系统可在预构建点云地图中实现在线定位\cite{AlamanosFastLIOLocalization}；Koide 等进一步提出面向三维先验地图的紧耦合 range-inertial localization 方法，在滑动窗口因子图中统一建模 scan-to-scan、scan-to-map 与 IMU 约束，以增强退化区域和局部地图缺损条件下的稳定位姿跟踪能力\cite{Koide2024RILocalization}。此外，Thakur 等针对三维地图上的 NDT 定位过程进行了优化，提高了自主导航中的定位稳定性\cite{Thakur_2024}。围绕点云配准模型、多源观测融合以及匹配可靠性判别，相关研究已经形成了较为丰富的方法基础。

然而，矿井巷道环境中的定位问题与开放场景仍存在明显差异。Androulakis 等面向房柱式煤矿穿梭车提出了基于二维激光雷达的导航定位系统\cite{Androulakis2021ShuttleCar}；Baek 等结合移动激光建图结果与点云配准实现了井下环境中的三维全局定位\cite{Baek2022MineLocalization}；Ren 等提出基于距离权重图的井下实时定位方法，以增强地下矿山环境中的定位稳定性\cite{Ren2022DWM}；Inostroza 等则在房柱式矿井中验证了鲁棒定位框架对地下采矿车辆的适用性\cite{Inostroza_2023}。总体来看，已有地下矿山相关研究表明，在房柱式矿井、煤矿巷道和地下运输巷道等复杂环境中，结合激光雷达、惯性信息、先验地图或结构化地图表示能够有效提升定位系统的连续运行能力\cite{Liu_2025}。但由于矿井巷道沿延伸方向的结构重复性较强，不同位置之间可能出现局部几何相似而全局位置不同的情况；同时，巷道横断面方向通常具有较稳定的边界结构，使得不同方向上的约束强度呈现不均衡特征。若仍采用统一置信度或统一权重处理帧间观测与地图观测，则容易在局部观测退化、地图匹配得分波动或初值偏差增大时引起定位不稳定。因此，对于矿井巷道场景而言，如何进一步利用先验地图中的空间占据信息与巷道方向结构，对不同来源观测实施更具针对性的约束与融合，仍是值得深入研究的问题。

\subsection{大尺度先验地图组织与调用研究现状}

大尺度先验地图组织与调用研究主要围绕长期地图表示、局部地图检索与按需调用、地图维护与更新等方向展开。Churchill 和 Newman 提出的经验地图导航方法较早强调了长期运行条件下多时相地图组织与定位复用的重要性\cite{Churchill_2013}；Burki 等针对长期视觉定位提出地图管理策略，以降低冗余地图数据对定位效率的影响\cite{Burki_2018}；Riechmann 等从多层次、多表示地图组织角度讨论了短期与长期导航任务中的地图结构表达问题\cite{Riechmann_2022}。这些研究表明，地图已不再只是离线建图结果的静态保存形式，而是需要围绕定位与导航任务进行持续组织和服务。

在地图分块组织与在线调用方面，相关研究普遍采用将全局地图划分为局部块图、子区域或多层地图单元的思路，以减小整图参与匹配带来的计算负担。Feng 等提出的块图定位方法通过结构化地图分块和局部地图调用提高了大尺度环境中的在线定位效率\cite{Feng_2024}。Riechmann 等进一步指出，多层、多表示地图结构有助于兼顾短时运行中的局部精细表达与长时运行中的全局组织效率\cite{Riechmann_2022}。Wiesmann 等则从稠密点云地图压缩角度讨论了大规模点云地图的存储与组织问题，为后续地图检索与调用提供了更紧凑的表达方式\cite{Wiesmann_2021}。Burki 等的研究表明，在长期定位过程中对地图内容进行选择性管理与调用，有助于抑制冗余地图信息对定位效率和稳定性的影响\cite{Burki_2018}。

在长期地图维护与更新方面，相关研究进一步关注地图随时间变化后的稳定保存、更新与复用问题。Churchill 和 Newman 通过经验地图组织多次运行数据，为长期定位提供可重用的环境表示\cite{Churchill_2013}。Tomono 则从地图合并角度讨论了长期自主运行中的地图整合问题，强调多次运行结果在统一地图框架下的持续维护与更新\cite{Tomono_2019}。Cheng 等从激光雷达长时导航角度讨论了地图构建与维护一体化框架\cite{Cheng_2024}；Banerjee 等面向大规模机器人系统的长期建图研究则表明，地图管理需要同时兼顾数据规模、历史一致性与运行效率，地图表达正在由静态结果存储逐步转向面向任务的持续服务资源\cite{Banerjee_2023}。总体而言，现有研究已在室外道路、园区和一般移动机器人场景中形成了一定基础，但矿井巷道环境具有狭长、多分支、连续延伸等特征，其地图调用与当前位置、巷道拓扑以及局部观测覆盖范围之间具有更强耦合关系，现有方法尚难直接满足矿井连续定位任务对高效地图组织与稳定调用的需求。

综合来看，现有研究已分别在建图、定位和地图服务等方面形成了一定基础，但对于矿井巷道这一典型地下结构化场景，仍存在以下不足：其一，离线建图对巷道全局几何规律的利用仍不充分；其二，在线定位对先验地图结构信息和不同方向观测差异的利用仍有提升空间；其三，大尺度先验地图的组织与动态调用尚缺乏面向矿井连续定位任务的系统化研究。上述问题共同构成了本文的研究切入点。

\section{研究内容和结构安排}

针对矿井巷道场景中高精地图构建、先验约束定位以及大尺度地图服务三方面的问题，本文围绕“多源结构先验如何在离线建图、在线定位和地图调用中持续发挥作用”这一主线展开研究。整体上，本文依次研究几何结构约束建图、先验约束下的稳定位姿估计以及大尺度先验地图组织与管理三个问题，力图形成从离线先验构建到在线定位支撑的完整技术链条。

相应地，本文的基本思路是：首先通过离线优化获得全局一致性较好的高精先验地图；随后在在线定位阶段利用先验地图中的体素占据信息和巷道方向结构增强定位稳定性；最后将先验地图组织为适于在线调用的结构化形式，以提升大尺度连续运行中的地图服务效率。各部分研究内容之间的衔接关系如图~\ref{fig:ch1_tech_route} 所示。

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm,>=stealth]
        \draw[rounded corners=4pt, fill=orange!10, draw=black] (0,0) rectangle (3.3,1.8);
        \node[align=center] at (1.65,0.9) {\textbf{第三章}\\几何结构约束建图\\输出高精先验地图};

        \draw[rounded corners=4pt, fill=cyan!10, draw=black] (4.2,0) rectangle (7.5,1.8);
        \node[align=center] at (5.85,0.9) {\textbf{第四章}\\先验约束定位\\输出稳定位姿估计};

        \draw[rounded corners=4pt, fill=green!10, draw=black] (8.4,0) rectangle (11.7,1.8);
        \node[align=center] at (10.05,0.9) {\textbf{第五章}\\地图组织与管理\\输出局部地图服务};

        \draw[->, thick] (3.3,0.9) -- (4.2,0.9);
        \draw[->, thick] (7.5,0.9) -- (8.4,0.9);
    \end{tikzpicture}
    \caption{本文研究内容之间的技术衔接关系}
    \label{fig:ch1_tech_route}
\end{figure}

在上述研究内容基础上，全文结构安排如下。

全文共分为六章，各章内容安排如下。

第 1 章为绪论，阐述论文的研究背景与意义，综述矿井巷道建图、先验地图定位以及大尺度地图组织与调用等方面的研究现状，明确本文的研究内容、技术路线和章节安排。

第 2 章为系统总体框架与相关理论基础，介绍本文研究所依托的系统框架，并对三维空间运动描述、点云配准、状态估计、图优化与因子图等理论基础进行统一说明，为后续章节的方法建模提供理论支撑。

第 3 章研究基于几何结构约束的矿井巷道建图方法。在关键帧位姿图框架下，建立全局长度约束、全局角度约束以及局部平面辅助约束等多类几何因子，通过多因子联合优化提高矿井巷道先验地图的全局一致性和结构准确性。

第 4 章研究基于先验体素约束与轴向分解融合的矿井定位方法。围绕位姿预测、帧间配准、地图配准和差异化融合估计等关键环节，构建适用于矿井巷道场景的先验约束定位方法，并通过真实地下矿井数据集和 Gazebo 仿真数据集进行实验验证。

第 5 章研究面向连续定位任务的高精先验地图组织与管理方法。在统一先验地图和定位方法条件下，对先验地图进行规则网格划分和元数据索引构建，建立局部地图按需生成与动态管理机制，并分析不同地图管理方式在系统运行性能上的差异。

第 6 章对全文工作进行总结，概括本文的主要研究成果、特点与不足，并对后续研究方向进行展望。
